出口放緩拖累製造業 憂民眾恐慌 中共禁傳媒報經濟滑落

2018年10月01日

出口放緩拖累製造業 憂民眾恐慌
中共禁傳媒報經濟滑落

中共禁媒體報道負面財經消息，內地民眾將無法預知真實經濟前景。
資料圖片

北京再出手加強管控新聞輿論。內地昨公佈最新的製造業和出口相關經濟數據顯示，中國經濟受出口放緩拖累，下行風險增大。美媒指北京已向傳媒下達指令，提出六個需「管控」的經濟選題，包括經濟數據不及預期、中美貿易戰負面影響以至渲染民眾生活艱難等。有內地學者估計，官方也許為了避免經濟形勢嚴峻造成民眾恐慌，為穩住民心，而下達禁令，但事實上結果可能是越禁越亂。

據《紐約時報》報道稱，中國政府上周五（9月28日）向新聞工作者下達指令，提出六個需管控的經濟選題，包括：經濟數據不及預期，經濟面臨較為明顯的下行壓力；地方政府債務風險已成隱患；中美經貿磨擦影響逐漸顯現；國內消費者信心指數下降；滯脹預期升溫；借社會熱點事件渲染民眾生活艱難。

另外，官方同日另一份通知指示，網絡新聞媒體刪除一些唱淡中國經濟的評論，被禁話題包括中國經濟滯脹、新難民、消費降級（消費者想方設法減少消費）等唱淡中國發展前景的有害言論。

學者斥越禁越亂

中國人民大學退休政治學教授張鳴說：「可能說形勢比較嚴峻吧，或者說他們害怕有進一步的恐慌。」但他認為擴大審查可能讓人們更容易相信有關經濟的傳言：「事實上，他們擔心亂。但是媒體不能說這個話題，可能更亂。」

報道又引述中國某商業報紙的一名財經記者稱，在過去的一年間，國內新聞媒體不得不用溫和的語氣報道經濟新聞。香港大學新聞及媒體研究中心近日監察微博等社群媒體服務的審查情況發現，審查機構還刪除了包含消費降級、稅收、債務和失業等表述的網絡評論。

在官方下達經濟新聞報道「禁區」後，國家統計局昨日公佈，9月份中國製造業採購經理指數（PMI）為50.8，比上月回落0.5。雖然指數已連續26個月處於50以上，但卻是自本年6月份以來連續四個月下降，顯示製造業增速持續放緩。至於非官方的「財新」製造業PMI指數9月份更錄得50，較上月再回落0.6，意味着9月採購數量與上月持平，結束連續15個月的擴張趨勢。

經濟新聞疑禁留言

另外，國家統計局公佈的9月份新出口定單指數為48.0，較上月下跌1.4，景氣度落至年內低點，顯示中國在美國擴大貿易戰規模下，出口和製造業大幅放緩。財新首席經濟學家鍾正生表示，9月製造業景氣度大幅走弱，出口拖累更為顯著，且需求的連續走弱開始對企業產生影響，製造業就業也進一步惡化，經濟下行壓力凸顯。華泰證券則認為，目前中美貿易談判局勢仍不明朗，預計後期淨出口走弱將拖累中國第四季度GDP增長。

然而，在新浪網和網易等網站的上述經濟數據相關新聞，昨日都沒有任何留言，疑似已在當局下令後全面「禁評」。

《紐約時報》/財新網

下一則
下一則
版權局約談網媒︰轉載作品不准改題

版權局約談網媒︰轉載作品不准改題

以為控制輿論即控制人心 中共自掘墳墓